# Краткая справка по использованию Git и GitHub
## Базовая работа с Git
* Инициализация локального репозитория: `git init`
* Добавление файлов в индекс: `git add <file or directory>`
* Проверка статуса файлов в репозитории: `git status`
* Создание коммитов: `git commit -m "<some text>"`
* Исправление последнего сделанного коммита: `git commit --amend -m "<some text>"` или `git commit --amend --no-edit` в случае если не требуется вносить изменения в комментарий к коммиту
* Отображение лога коммитов: `git log` или `git log oneline` (для краткого лога)
* Удалить файл из индекса (выполнить unstage изменений): `git restore --staged <file>`
* Откатить коммиты до коммита с указанным хешем (ИСТОРИЯ ПОСЛЕ УКАЗАННОГО КОММИТА БУДЕТ ПОТЕРЯНА!): `git reset --hard <commit hash>`
* Откатить файл до версии в последнем коммите `git restore <file>`
* Отображение лога коммитов: `git log` или `git log oneline` (для краткого лога)
* Отображение лога изменений конкретного файла: `git diff` или `git diff --staged`
* Отобразить ветки проекта: `git branch`
* Создать ветку: `git branch <название_ветки>`
* Переключиться на другую ветку:` git checkout <название_ветки>`
* Создать ветку и сразу переключиться на неё: `git checkout -b <название_ветки>`
* Сравнить ветки: `git diff <название_ветки1> <название_ветки2>`
* Выполнить слияние (необходимо находиться на ветке в которую произойдёт слияние): `git merge <название_ветки>`
* Удалить ветку после объединения: `git branch -D <название_ветки>`
## Базовая работа с GitHub (GitLab)
* Синхронизация локального репозитория с удалённым хранилищем: `git remote add <reponame> <branch>`
* Проверка статуса синхронизации репозитория: `git remote -v`
* Загрузка данных репозитория в удалённое хранилище: `git push`
* Загрузка данных удалённого хранилища в локальный репозиторий: `git pull`
* Клонировать репозиторий — `git clone <repolink>`
## Порядок создания репозитория Git и создание первого коммита
1. Инициализировать репозитории командой `git init`
2. Добавить файлы в репозитории в индекс командой `git add <file or directory>`
3. Сделать коммит командой `git commit -m "<some text>"` Очень важно при этом указывать правильные пояснения к комиту. Комментарий к коммиту должен быть лаконичен, информативен, а объём информации не должен превышать 72 символа (Требования к комиту предьявляет компания, также есть стандарты по типу [Convertional Commits](https://www.conventionalcommits.org))
## Порядок синхронизации локального репозитория с удалённым хранилищем
1.  Синхронизировать локальный репозиторий с удалённым хранилищем: `git remote add <reponame> <branch>`
2. Записать изменения в удалённое хранилище:  `git push`
## Четыре типа состояния файлов в репозитории:
-   **`untracked`** (англ. «неотслеживаемый»)  --- файл не участвующий в версионировании Git. Чтобы начать отслеживание файла необходимо добавить его в индекс командой `git add <file or directory>`

- **`staged`**  файл попавший в **staging area** (от англ. _stage_ — «сцена», «этап [процесса]» и _area_ — «область»), то есть в список файлов, которые войдут в коммит. В этот момент файл находится в состоянии `staged`. Staging area также называют **index** (англ. «каталог») или **cache** (англ. «кеш»), а состояние файла `staged` иногда называют `indexed` или `cached`.
-   **`tracked`** (англ. «отслеживаемый»)  — противоположность `untracked`. Оно довольно широкое по смыслу: в него попадают файлы, которые уже были зафиксированы с помощью `git commit`, а также файлы, которые были добавлены в staging area командой `git add`. То есть все файлы, в которых Git так или иначе отслеживает изменения.
-   **`modified`** (англ. «изменённый»)  --- означает, что Git сравнил содержимое файла с последней сохранённой версией и нашёл отличия. Например, файл был закоммичен и после этого изменён.

```mermaid
  graph TD;
      UNTRACKED--"#git add"-->STAGED+TRACKED;
      STAGED+TRACKED--"#git commit"-->TRACKED;
      TRACKED--"изменения"-->MODIFIED;
      MODIFIED--"#git add"-->STAGED+TRACKED;
      STAGED+TRACKED--"изменения"-->MODIFIED;
```

## Порядок действий перед пул-реквестом:

1. `git checkout master` перешли в master
2. `git pull` подтянули новые изменения в master
3. `git checkout my-branch` вернулись в рабочую ветку my-branch
4. `git merge main # влили master` влили master в новую ветку my-branch
5. `git push -u origin my-branch` отправили ветку my-branch в удалённый репозиторий

